【港講電影】深夜時分，陪你看《墮落天使》，千百道你和我的情路影子

《墮落天使》：情路上，千百道你和我的影子

王家衛曾言，《重慶森林》本是三段故事。香港的日與夜，林青霞、王菲看似斷裂的片段，那個流浪於陰影，住在酒店的殺手，來去自如，正在後作《墮落天使》，接續尚未說完的主題。

《墮落天使》黑暗的場景，看不清的槍戰。五位天使，潛伏在陽光之外的情慾，彼此呼應。黎明的浪子回頭回不來，金城武的鳳梨罐頭，李嘉欣的沉溺，楊采妮的瘋魔，莫文蔚的執著。

看清《墮落天使》很難，不在於它的誇張，不在於黎明殺手的超現實，金城武偷開店鋪的不可能。而是在於，訴說「感情」主題，沒有簡化一切，迷霧之中，此情可待成追憶，只是當時已惘然。

就像我們都曾經，幻想，自己是情路上的浪子。不必受傷，沒有負擔，把生命的其他事情辦妥，但愛情是魔咒，小巴偶遇舊同學的紅色炸彈，意外的埋伏和挫敗，都足以令一位浪子回頭。

「我哋仲係唔係Partner？同佢合作咗一百五十五個星期，今次係我哋第一次坐埋一齊，平時我哋唔多見，因為人嘅感情係好難控制，最好嘅拍擋係唔應該有私人感情。」

情場浪子傷害別人，痛苦召喚人性的貧憎痴。工作之中，李嘉欣對黎明滲入了愛戀、渴望，從你的套房帶走被單是我，垃圾堆建築出情感，床上自慰和哭泣，空位再多，也被寂寞擠得難耐。

就像楊采妮乍一出場，執著於電話，於金毛玲，直截了當要金城武借她肩膀，可笑地找尋情敵。每一個人都似，都是金毛玲，你我的影子，失卻愛侶的痴狂，傷害別人的殺手，必經情路。

「在一九九五年的五月三十號，我終於得到我的初戀，我還記得那天晚上外面下著雨，當我看到她的時候，我忽然之間覺得我像一家店，而她就是我，在不知不覺之間，我讓她進了來，我不知道她會留多久，當然愈久愈好。」

金城武晚來青澀的初戀，毫無防範，由憐生愛。童年受創不愛說話，以為對方和他心有靈犀，浮光掠影地暫時進駐別人店鋪，不慎被人佔領，染一頭金毛，作為暫代品，竟是自己先被遺忘。

遺忘是情愛的葬禮，因此莫文蔚執著於憶記。重遇黎明，誇張的金毛和言行，只為留下深刻，「或者你聽日會鍾意我」，性愛是直接的痕跡。明知只有一晚，分手無可挽回，依然咬在黎明手上。

「我記唔記得佢，其實唔係咁重要，對佢嚟講，我只係一個過程，希望佢可以早日去到佢嘅終點，搵到一個真正鍾意佢嘅人。其實每一個人都需要一個Partner，唔知道我，幾時可以搵到我嘅呢？」

有些人，留不住的憶記，寧願毀滅所有。黎明為李嘉欣點一首《忘記他》，偏是忘不了。《忘記他》，出現在黎明和金城武的同場戲碼，象徵了，黎明浪子回頭，終究是虛幻的夢想。

以為自己在情路上來去自如，傷害了其他人，執迷於舊日的回憶，忘不了曾經的甜蜜，一心想幫助對方，失去自我，成為暫代的過程。我們都是墮落在七情六慾的影子，天使何在？

《墮落天使》金城武著墨最多，刻劃親情之美。雪糕車撞死母親，他請了街坊一家坐車食雪糕；黎明沒受益人可寫，金城武則為父親錄影片；父親死後，他微笑地邊食雪糕，邊看父親影像。

看似有點突兀，夾在眾多情慾之間的「父子情」，並非單純歌頌親情美好，同為「感情」的本質。感情最初都像天使純粹，從未想過傷害他人，不同的意外、改變、際遇，而令你我墮落。

墮落並非必然，金城武受傷、失戀之後，學懂不要隨便開別人店，因為每一家店都有感情；請別人食雪糕，為父親拍下生日影片作禮物。即使重遇已成空姐的楊采妮，也有能力說，因為自己太英俊才認不出來。

「我已經好耐無坐過電單車，亦都好耐未試過咁接近一個人。我知道呢條路唔係好遠，我知道我好快會落車，不過呢一分鐘我覺得好暖。」

王家衛式的「愛」，或許是珍惜每一段相伴的關係，就算頭破血流，也不放棄任何跟人磨擦的機會。《墮落天使》的情路上，你和我的，千百道影子，不也正是，那些無數擦身而過，所構成的感情。

支持

高質！

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

放低上次分享過嘅《重慶森林》：

【港講電影】失戀時分，最啱係睇王家衛嘅《重慶森林》，治療傷痛嘅儀式

支持
想認真再睇一次呢套
應該可以有好多啟發

第一次睇見到李嘉欣係到自慰有d嚇一跳

大把地方可以睇
呢套比較冷門，但絕對值得一睇
尤其睇咗《重慶森林》，一定要煲埋

新年多咗時間可以重睇

留個名慢慢睇

第一次睇完套戲到𠵱家，
都接受唔到冰山大美人果幾套膠衫

文長慎入

情人節可以毒自睇

LM 瞓醒睇
我覺得呢套係 underrate
呢套同重慶森林
係少有王家衛（快）靚正作品

美人慢慢睇
大家新年、情人節都快樂！

巴打講得好好，完全捉到成個脈絡！
我諗，呢部之所以比較冷門，主因係比較黑暗
無咗王菲、朝偉喺重慶森林嘅光明，無咁易入口
成套講嘅感情都比較重，就算係金城武搞笑都偏灰暗

但亦都因為咁，多角度描述城市中人嘅感情，比較入肉
五個角色，反映出我哋愛情入面唔同嘅態度、階段
結局都叫做悲中有喜，死唔去嘅，總會有新嘅機會

一直覺得墮落被低估咗

絕對認同
呢套比起其他名著
半點都唔會失色

見到有人話黎明唔旺王導
明明黎明喺入面都好型棍

對比起王菲同朝偉係重慶，
金城武同楊采妮可以話係平行世界入面嘅另一個結局

空姐始終都係要飛走

係港產片見到自慰呢樣野係幾新穎
佢喊住自慰個幕好深刻

兩次自慰嘅對比
寂寞、床、音樂、鏡頭
全部都捉得好入肉，表達到感情

點先可以擺脫果套膠衫

因為你唔係機師